\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[top=1in, bottom=1.25in, left=1.25in, right=1.25in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ ulem }
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[]{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}

\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}

\title{TP1 Traitement d’images \\ Échantillonnage et quantification}
\author{Martin CAZET \\ 11606536 \and Nathan ARMANET \\ 11604839}
\date{4 \& 10 septembre 2020}

\begin{document}

    \maketitle
    
    \section{Définition}

    \begin{itemize}
        \item Supposons un triangle dont les 2 côtés isocèles sont de longueur 80 cm dont l’angle du sommet principal est égale à 0.017°.
              Les angles adjacents à la base du triangle sont donc égaux à :
              $$
                \frac{180-0.017}{2} = 89.9915^\circ
              $$

              Nous utilisons ensuite la \textbf{loi des sinus} appliquable à tous types de triangle.
              Pour rappel, cette loi décrit le phénomène suivant :
              
              \vspace{3mm}

              Pour un triangle ABC représenté ci-dessous :

              \centerline{\includegraphics[scale=0.2]{images-rapport/triangle.png}}

              Nous avons l'égalité suivante :

              $$ \frac{a}{\sin(\alpha)} = \frac{b}{\sin(\beta)} = \frac{c}{\sin(\gamma)} $$

              \newpage
              
              Grâce à cela, nous pouvons calculer la longueur de la base et donc trouver la distance minimale nécessaire entre deux objets
              pour qu’ils soient distinguable.
              $$
                \frac{d}{\sin(0.017)} = \frac{80}{\sin(89.9915)} \Longleftrightarrow d = 80 \times \frac{\sin(0.017)}{\sin(89.9915)} = 0.024 \; cm
              $$

              Ainsi, pour que deux objets soient distinguables à une distance de 80 cm, il faut qu'il y ait au moins 0.24 mm de séparation.

        \vspace{3mm}

        \item Espacement entre les pixels pour les différentes définition sur un écran de 24 pouces :

              HD 720 : 
              $$ \frac{53.1}{1280} \approx \frac{29.9}{720} \approx 0.041 \; cm $$

              HD 1080 :
              $$ \frac{53.1}{1920} \approx \frac{29.9}{1080} \approx 0.028 \; cm $$
            
              Ultra HD :
              $$ \frac{53.1}{3840} \approx \frac{29.9}{2160} \approx 0.014 \; cm $$

              Ainsi Nous avons les résultats suivants :
              \vspace{3 mm}

              \begin{center}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  & HD 720 & HD 1080 & Ultra HD \\
                  \hline
                  HD 720 & --- & Distinguable & Distinguable \\
                  \hline
                  HD 1080 & --- & --- & Distinguable \\
                  \hline
                \end{tabular}
              \end{center}

        \vspace{3mm}

        \item Nous devons calculer l'espacement des pixels pour un écran de 5 pouces avec une définition HD 1080 :
              $$ \frac{11.1}{1920} \approx \frac{6.2}{1080} \approx 0.0058 \; cm $$

              Nous devons maintenant calculer la distance à partir de laquelle la définition HD 1080 est distinguable (notée $ d $ dans l'équation) :
              $$
                \frac{0.0058}{\sin(0.017)} = \frac{d}{\sin(89.9915)}
                \Longleftrightarrow d = 0.0058 \times \frac{\sin(89.9915)}{\sin(0.017)} = 19.55 \; cm
              $$

              Ainsi, l'espacement entre les pixels d'un écran de 5 pouces ayant une définition HD 1080 est distinguable à partir de 19.55 cm.

        \newpage

        \item Calculons la distance minimale nécessaire pour 2 objets à 2 mètres de distance soient distinguable :
              $$
                \frac{d}{\sin(0.017)} = \frac{200}{\sin(89.9915)}
                \Longleftrightarrow d = 200 \times \frac{\sin(0.017)}{\sin(89.9915)} = 0.059 \; cm
              $$
        
              Nous pouvons maintenant comparer l'espacement des pixels (en HD 1080 et Ultra HD) pour les différentes tailles d'écrans,
              les valeurs sont données en cm :
              
              \vspace{3mm}
              
              \begin{center}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  Taille d'écran & HD 1080 & Ultra HD & Distinguable à 2m ? \\
                  \hline
                  5 pouces  & 0.006 & 0.003 & Non \\
                  \hline
                  24 pouces & 0.028 & 0.014 & Non \\
                  \hline
                  46 pouces & 0.053 & 0.027 & Non \\
                  \hline
                  47 pouces & 0.054 & 0.027 & Non \\
                  \hline
                  50 pouces & 0.058 & 0.029 & Oui \\
                  \hline
                  55 pouces & 0.063 & 0.032 & Oui \\
                  \hline
                \end{tabular}
              \end{center}

        \vspace{3mm}

        \item La définition de l'image mandrill.bmp est de $ 512 \times 512 = 262 \, 144 $ pixels.
        
        \vspace{3mm}
        
        \item Comme un pixel est codé sur 24 bits (soit 3 octets), la taille théorique du fichier devrait donc être de :
              $$ 262 \, 144 \times 3 = 786 \, 432 \; o = 786.4 \; ko $$

              Ce qui est plus ou moins la taille réel du fichier ($ 786 \, 486 \; o $), ceci est dut au fait que le format .bmp me compresse pas l'image.
              Mais le calcul ci-dessus ne prend en compte que les données relatives à la couleur des pixels,
              or ce fichier stocke aussi d'autres informations (type d'encodage, dimension de l'image, ...)
              ce qui peut créer une différence de quelques octets.

    \end{itemize}

    \section{Quantification}

    \begin{itemize}
      \item Les niveaux de gris sont représentés sur 8 bits (1 octet). Il y a 256 valeurs qui vont de 0 (noir) à 255 (blanc).
            Concernant les 5 fonctions à étudier, voici leur caractéristiques :

            \textbf{imread} : Permet de lire les informations contenues dans un fichier de type image.

            \textbf{imshow} : Permet d'afficher l'image.

            \textbf{image} : Permet d'afficher une image à partir d'une matrice.

            \textbf{imagesc} : Permet d'afficher une image (ou une matrice) avec des couleurs échelonnées.
            
            \textbf{colorbar} : Permet d'afficher l'échelle des couleurs et des valeurs.

      \newpage
      
      \item Voici les résultats de la quantification de l'image cameraman.jpg avec 128, 64, 32, 16, 8, 4 et 2 niveaux de gris :
      
            \centerline{\includegraphics[scale=0.25]{images-rapport/quantification.png}}

            Nous remarquons une dégradation importante de l'image à partir d'une quantification avec 16 niveaux de gris. Mais l'intéret principale d'une
            sous-quantification est de gain de mémoire gagné. En effet, dans le cas d'une quantification avec 4 niveaux de gris,
            nous pourrions coder la couleur du pixel avec seulement 2 bits (niveau 0, niveau 1, niveau 2 et niveau 3) ce qui permettrait une réduction
            d'un facteur $ 8 / 2 = 4 $ sur la taille de l'image.

    \end{itemize}

    \newpage

    \section{Échantillonnage}

    \begin{itemize}
      \item Voici les échantillonages réalisés, l'un avec 2 fois moins de lignes et de colonnes et l'autre avec 8 fois moins de lignes et de colonnes :
            
            \begin{center}
              \includegraphics[scale=0.4]{images-rapport/quantification-ligne-colonne.png}
            \end{center}

      \newpage

      \item Mais, lorsque l'on souhaite reconstituer l'image à sa taille d'origine, voici les résultats que l'on obtient :
      
            \begin{center}
              \includegraphics[scale=0.2]{images-rapport/restitution-quantification.png}
            \end{center}

            On peut donc en déduire qu'à partir d’un certain facteur de quantification, l’image n’est plus distinguable.
            En effet, nous pouvons encore distinguer scène sur la quantification de facteur 2 mais cela est impossible pour la quantification de facteur 8.
            Il est impossible de revenir à l’image d’origine à partir des échantillons (comme le montre les images ci-dessus).
            Si cela était possible, cela voudrait dire que nous pourrions factoriser (ou compresser) sans perdre de l’information.

    \end{itemize}

    \section{Espaces colorimétriques}

    \begin{itemize}
      \item Voici à quoi ressemble l'image \textit{pool.jpg} :

            \vspace{3mm}

            \begin{center}
              \includegraphics[scale=0.4]{pool.jpg}
            \end{center}

      \newpage
      
      \item Voici l'affichage séparé des canaux RGB en niveau de gris et dans leur couleur d’origine :

            \begin{center}
              \includegraphics[scale=0.3]{images-rapport/affichage-canaux-rgb.png}
            \end{center}

            De plus, comme évoqué précédement, chaque les 3 niveaux de couleur d'un pixel sont codés sur 3 octets soit 1 octet chacun.
            Ainsi les niveaux sont compris dans l'intervalle suivant : $ [\! [0 ; 255] \!] $
      
      \newpage

      \item Voici l'affichage séparé des canaux YUV en niveau de gris :
      
            \begin{center}
              \includegraphics[scale=0.2]{images-rapport/affichage-canaux-yuv.png}
            \end{center}
            
            De plus, nous remarquons que chaque canal a des valeurs comprises dans la plage $ [\! [0 ; 255] \!] $.
            Or en faisant des recherches on trouvons des articles où les plages de valeur sont les suivantes :

            $$
              \left \{
                \begin{array}{r c l}
                  Y & \in & [0 ; 1] \\
                  U & \in & [- 0.436 ; 0.436] \\
                  V & \in & [− 0.615 ; 0.615]
                \end{array}
              \right .
            $$

      \item Voici l'affichage séparé des canaux HSV en niveau de gris :
      
            \begin{center}
              \includegraphics[scale=0.2]{images-rapport/affichage-canaux-hsv.png}
            \end{center}

            Comme pour le format YUV, nous remarquons que chaque canal a des valeurs comprises dans la plage $ [\! [0 ; 255] \!] $.
            Or en faisant des recherches on trouvons des articles où les plages de valeur sont les suivantes :

            $$
              \left \{
                \begin{array}{r c l l}
                  H & \in & [0 ; 360] & (angle) \\
                  S & \in & [0 ; 1] & (pourcentage) \\
                  V & \in & [0 ; 1] & (pourcentage)
                \end{array}
              \right .
            $$

    \end{itemize}

    \newpage

    \section{7 différences}

    Pour trouver les 7 différences entre les deux images, nous faisons 3 actions :

    \begin{itemize}
      \item Nous créons une matrice de la même dimensions des images
      
            (ici : $ 442 \times 380 \times 3 $)

      \item Nous la remplissons avec la valeur 255 (blanc)
      \item Pour chaque pixel différent entre les 2 images nous reportont les valeurs minimales dans notre matrice.
            Comme les images sont ici en noir et blanc, cela a pour effet de reporter les éléments modifiés.
    \end{itemize}

    \vspace{3mm}

    Ce processus nous donne le résultat ci-dessous :

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.2]{images-rapport/differences.png}
    \end{center}

    Grâce à cela, nous pouvons donc facilement remarquer les 7 différences :

    \begin{enumerate}
      \item Les coeurs
      \item Les bulles de pensé
      \item Le sourir du hérisson
      \item L'oeil du coussin
      \item L'aiguille piquée sur le coussin
      \item Le fils tombant du coussin
      \item L'aiguille par terre
    \end{enumerate}

\end{document}